%\documentclass[handout]{beamer}
\documentclass{beamer}
\usepackage{lipsum}% Lorem Ipsum для примеров текста

\usetheme[russian,nologoframe,notnda]{Yandex}
\titlelogo*{}
%\usepackage[T2A]{fontenc}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[russian,english]{babel}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{enumitem}
%\AtBeginSection{\frame{\sectionpage}}
%\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{footline}[frame number]
%\usecolortheme{crane}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{multicol}

%\usepackage{pgfpages}
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\newcommand{\tiret}{—}
\newcolumntype{R}{>{\raggedleft\arraybackslash}X}% выравнивание по правой стороне в растягиваемой таблице

\newcommand{\scs}{\texttt{\%cs}}
\newcommand{\sss}{\texttt{\%ss}}
\newcommand{\sds}{\texttt{\%ds}}
\newcommand{\ses}{\texttt{\%es}}
\newcommand{\sfs}{\texttt{\%fs}}
\newcommand{\sgs}{\texttt{\%gs}}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{basicstyle=\ttfamily,
  showstringspaces=false,
  commentstyle=\color{red},
  keywordstyle=\color{blue}
}

\title{Архитектура компьютера и операционные системы. Лекция 6.} 
\author{Руслан Савченко} 
\date{16 октября 2018г.} 
\institute{Школа Анализа Данных}


\begin{document}
\frame{\titlepage}

\section{Работа с памятью в многопроцессорной системе}

\section{Гонки}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример гонки}
Каким будет \verb'a' после исполнения этих двух тредов?
\begin{multicols}{2}
Thread A
\begin{verbatim}

if (a > 0) {
    a--;
}
\end{verbatim}
\columnbreak
Thread B
\begin{verbatim}
if (a > 0) {
    a--;
}
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Пример гонки}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/race.pdf}
}

\frame{\frametitle{Перед нами был пример гонки}
\begin{itemize}
    \item Разные потоки могут обращаться к одной и той же памяти одновременно
    \item Пока один поток выполняет программу, второй может нарушить его инвариант
    \item Как результат - программа некорректна
    \item Такая ситуация называется рейсом.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Рейсы в однопоточном коде}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: Может ли гонка возникнуть в однопоточном приложении?
    \onslide<2->{
        \item Ответ: Может, если имеются имеет место прерывание контекста
        \item В ядре - аппаратные прерывания.
        \item В пользовательском коде - сигналы.
    }
    \onslide<3->{
        \item Вопрос: вызывают ли аппаратные прерывания (скажем, по таймеру) гонку в пользовательском коде?
    }
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример из дз}
{\small
\begin{verbatim}
void summer(void* data)
{
    volatile long *r = (volatile long*) data;
    for (int i = 0; i < SUMMER_ITERS; ++i) {
        *r += 1;
    }
}
void test_summer()
{
    long r = 0;
    for (int i = 0; i < 4; i++)
        uthread_start(summer, (void*) &r);
    while (!uthread_try_join())
        uthread_yield();
    assert(r < 4 * SUMMER_ITERS);
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Другие примеры}
\begin{itemize}
    \item Списание денег со счёта
    \item Вставка в список
    \vdots
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример c ATM}
\begin{verbatim}
int ATM_withdraw(int *account, int amount)
{
    if (*account > amount) {
        *account -= amount;
        return 1;
    }
    return 0;
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Пример c insert}
{\small
\begin{verbatim}
struct list {
  int data;
  struct list *next;
};

struct list *list = 0;

void
insert(int data)
{
  struct list *l;

  l = malloc(sizeof *l);
  l->data = data;
  l->next = list;
  list = l;
}
\end{verbatim}
}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Пример insert}
\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/race.eps}
}

\frame{\frametitle{Как избежать гонок?}
\begin{itemize}
    \item Нужно использовать примитивы синхронизации.
    \item Высокоуровневые примитивы синхронизации используют низкоуровневые.
    \item x86 предоставляет атомарные инструкции.
    \item И компилятор, и процессор переупорядочивают доступ к памяти для оптимизации.
    \item Полезно понимать модель памяти.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Атомарные инструкции}
\begin{itemize}
    \item Не все инструкции выполняются атомарно.
    \item Инструкции fetch-modify-write (add, sub, etc.) работают натомарно.
    \item Следующий код подвержен той же гонке что и примеры выше!
\end{itemize}
\begin{multicols}{2}
Thread A
\begin{verbatim}

    subl $1, a
\end{verbatim}
\columnbreak
Thread B
\begin{verbatim}
    subl $1, a
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Атомарные инструкции}
Следующие инструкции выполняются атомарно:
\begin{itemize}
    \item Чтение/запись байта
    \item Чтение/Запись 2/4/8 байт по адресу выровненному на 2/4/8.
    \item Невыровненное обращение к закешировнной памяти, попадающее в линию кеша
    \item Read-modify-write инструкции с префиксом LOCK (add, sub, dec, inc, bts, btr, btc)
    \item Exchange-инструкции с префиксом LOCK
    \item Compare-and-exchange-инструкции с префиксом LOCK
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Префикс LOCK}
\begin{itemize}
    \item У x86 инструкций бывают префиксы
    \item \texttt{lock} пишется перед инструкцией
    \item В двоичном коде lock имеет код 0xf0
\end{itemize}
}
    
\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Префикс LOCK}
{\small\begin{verbatim}
void add(int* a, int b) {
    asm("addl %1, %0" : "+m" (*a) : "r" (b));
}
void atomic_add(int* a, int b) {
    asm("lock addl %1, %0" : "+m" (*a) : "r" (b));
}
\end{verbatim}}

objdump -d:
{\small\begin{verbatim}
0000000000000000 <add>:
 0: 01 37       add    %esi,(%rdi)
 2: c3          retq   

0000000000000010 <atomic_add>:
 10: f0 01 37   lock add %esi,(%rdi)
 13: c3         retq
\end{verbatim}}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Exchange инструкции}
\begin{itemize}
    \item xchg src, dst
{\small\begin{verbatim}
    src = dst
    dst = src
\end{verbatim}}

\medskip
    \item xadd src, dst
{\small\begin{verbatim}
    src = dst
    dst = (old) src + dst
\end{verbatim}}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{CmpExchange инструкции}
\begin{itemize}
    \item cmpxchg src, dst
{\small\begin{verbatim}
    if AL == dst:
        ZF = 1
        dst = src
    else:
        ZF = 0
        AL = dst
\end{verbatim}}
\medskip

    \item cmpxchg8b m64
{\small\begin{verbatim}
    if EDX:EAX == m64
        ZF = 1
        m64 = ECX:EBX
    else:
        ZF = 0
        EDX:EAX = m64
\end{verbatim}}

\medskip
    \item cmpxchg16b - аналогично с RDX:RAX и RCX:RBX.
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Порядок доступа в память}
\begin{itemize}
    \item Процессор может переупорядочивать инструкции (суперскалярность).
    \item Это относится и к инструкциям, с доступом в память
    \item Переупорядочивание доступа в память уважает memroy-ordering
    \item В x86 есть разные режимы памяти, приложениям рекомендуется write-back.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{x86 memory ordering}
\begin{itemize}
    \item Чтения не переупорядочиваются с другими чтениями
    \item Запись не переупорядочивается с более старыми чтениями
    \item Чтения могут быть переупорядочены с более старыми командами записи, если адреса не пересекаются
    \item Запись не переупорядочивается с другой записью, кроме специальных команд (movnt*)    
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{x86 memory ordering - SMP}
\begin{itemize}
    \item Записи с одного процессора выглядит одинаково для всех остальных
    \item Запись с одного процессора не упорядочена с записями с другого
    \item Записи с двух процессоров видны всем остальным в одном и том же порядке
    \item У инструкций с префиксом lock есть общий порядок.
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Memory ordering - пример 1}
Ни чтение ни запись не переупорядочивается друг с другом

\begin{multicols}{2}
Processor 0
\begin{verbatim}

movl $1, x
movl $1, y
\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 1
\begin{verbatim}
movl y, %r1
movl x, %r2
\end{verbatim}
\end{multicols}
Если изначально x$=$y$=$0, то не может получиться r1$=$r2$=$0.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Memory ordering - пример 2}
Запись не переупорядочивается с более старыми чтениями

\begin{multicols}{2}
Processor 0
\begin{verbatim}

movl x, %r1
movl $1, y
\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 1
\begin{verbatim}
movl y, %r2
movl $1, x
\end{verbatim}
\end{multicols}
Если изначально x$=$y$=$0, то не может получиться r1$=$r2$=$1.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Memory ordering - пример 2}
Чтение может переупорядочиваться с более ранней записью по другому адресу

\begin{multicols}{2}
Processor 0
\begin{verbatim}

movl $1, x
movl y, %r1
\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 1
\begin{verbatim}
movl $1, y
movl x, %r2
\end{verbatim}
\end{multicols}
Если изначально x$=$y$=$0, то может получиться r1$=$r2$=$0.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Memory ordering - пример 2}
Чтение может переупорядочиваться с болле ранней записью по тому же адресу

\begin{multicols}{2}
Processor 0
\begin{verbatim}
movl $1, x
movl x, %r1
\end{verbatim}
\columnbreak
\end{multicols}
Не может получиться r1$=$0.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Memory ordering - пример 2}
Модель памяти допускает что два процессора, одновременно выполняющие запись, увидят результат в разном порядке

\begin{multicols}{2}
Processor 0
\begin{verbatim}

movl $1, x
movl x, %r1
movl y, %r2
\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 1
\begin{verbatim}
movl $1, y
movl y, %r3
movl x, %r4
\end{verbatim}
\end{multicols}
Если изначально x$=$y$=$0, то может получиться r1$=$r3$=$1, r2$=$r4$=$0.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Memory ordering - пример 2}
Видимость записи удовлетворяет транзитивности

\begin{multicols}{3}
Processor 0
\begin{verbatim}

movl $1, x


\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 1
\begin{verbatim}

movl x, %r1
movl $1, y

\end{verbatim}
\columnbreak
Processor 2
\begin{verbatim}

movl y, %r2
movl x, %r3
\end{verbatim}
\end{multicols}
Если изначально x$=$y$=$0, то не может получиться r1$=$r2$=$1, r3=$0$.
\end{frame}

\frame{\frametitle{Кеши}
\begin{itemize}
    \item Причина такой модели памяти - кеши.
    \item Кеш нужен чтобы оптимизировать чтение.
    \item В современных процессорах L1 (32кб), L2 (256кб) и L3 (30мб) кеши.
    \item Помимо кеша есть ещё store buffer, который накапливает записи.
    \item Иногда требуется отключать кеширование для какого-либо участка памяти (когда?)
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Типы памяти}
\begin{itemize}
    \item Uncachable (UC) - не кешируется, strong order. Для устрофств.
    \item Wirite-combining (WC) - не кешируется, записи собираются в буфер. Подходит для для видео фреймбуферов.
    \item Write-through (WT) - кешируется, запись сразу попадает в память. Подходит для устройств, когда нужно чтобы кеши были когерентными.
    \item Write-back (WB) - чтение и запись из кеша. Подходит для обычной пользовательской памяти
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Преимущество write combining}
\begin{itemize}
    \item При использовании write-combining буферов запись набирается в кеше
    \item На шину пишется сразу линия (64 или 32 байта).    
    \item Это получается эффективнее и подходит для устройств вроде графических карточек (пиксели пишутся подряд).
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Когерентность кешей}
\begin{itemize}
    \item При использовании кешей нужно поддерживать когерентность при записи
    \item Для write-through просто, поскольку запись сразу идёт в память
    \item для write-back сложнее.
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{MESI}
\only<1>{
\begin{itemize}
    \item Modified: Текущий процессор содержит модифицированную линию. В других кешах её не может быть.
    \item Exclusive: Линия не модифицирована, но известно, что её нет в других кешах
    \item Shard: Линия не модифицирована и может находиться в других кешах
    \item Invalid: Линия не используется
\end{itemize}
}
\only<2>{\includegraphics[width=1.1\textwidth,page=1]{images/mesi.png}}
\only<3>{
\begin{itemize}
    \item Переход в Modified из состояния Exclusive для процессора бесплатный
    \item Для перехода в Modified из Shared или Invalid процессор посылает reqeust for ownership бродкаст.
        Все кеши, у которых состояние Shared, должны перейти в Invalid.
    \item Кеш в состоянии Modified должен слушать чтения на шине и отвечать на них (либо контентом, либо просить поретраить когда данные будут в памяти)
    \item Из состояния Invalid переход в Shared или Exclusive в зависимости от ответа
\end{itemize}
}
}

\frame{\frametitle{Команды синхронизации}
\begin{itemize}
    \item \texttt{invd} - сбрасывает все данные в кешах, может привести к потере данных
    \item \texttt{wbind} - сбрасывает все данные в кешах, записывает в память что накопилось
    \item Запсь в системные регистры, таблицы дескрипторов
    \item \texttt{cpuid} - получает информацию о текущем процессоре
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Команды синхронизации памяти}
\begin{itemize}
    \item \texttt{sfence} - дожидается завершения всех предыдущих сторов
    \item \texttt{lfence} - дожидается завершения всех предыдущих лоадов
    \item \texttt{mfence} - дожидается завершения всех предыдущих операций с памятью
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Модел памяти в языке C}
\begin{itemize}
    \item Компилятор С может переставлять операции доступа в память, если нет алиасинга (т.е. области памяти не пересекаются)
    \item \verb'asm volatile("": : :"memory")' - барьер на уровне компилятора
    \item \verb'__sync_synchronize()' - полный барьер (также сделает \texttt{mfence}).
    \item Стандарный пример почему это важно - написать синглетон на С.
\end{itemize}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Примитивы синхронизации}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: какие знаете примитивы синхронизации?
\onslide<2->{
    \item Один из основных: спинлок
    \item Спинлок служит для эксклюзивного выполенния секции кода
}    
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{пример использования спинлока}
\begin{verbatim}
 6   struct list *list = 0;
     struct lock listlock;
 7   
 8   void
 9   insert(int data)
10   {
11     struct list *l;
12     l = malloc(sizeof *l);
13     l->data = data;
14   
       acquire(&listlock);
15     l->next = list;
16     list = l;
       release(&listlock);
17   }
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Дедлок}
Что произойдёт при одновременном исполнении:

\begin{multicols}{2}
Code 1
\begin{verbatim}

acquire(&a)
acquire(&b)
release(&b)
release(&a)
\end{verbatim}
\columnbreak
Code 2
\begin{verbatim}
acquire(&b)
acquire(&a)
release(&a)
release(&b)
\end{verbatim}
\end{multicols}
\end{frame}

\frame{\frametitle{Дедлок}
\begin{itemize}
    \item Ситуация когда два треда останавливаются из-за того что не могут взять блокировки из-за друг-друга называется дедлок
    \item С дедлоками можно бороться, если завести глобальный порядок на блокировках
\end{itemize}
}

\frame{\frametitle{Реализация спинлока}
\begin{itemize}
    \item Вопрос: как реализовать спинлок? О чём нужно подумать?
\onslide<2->{
    \item Использовать атомарную инструкцию xchg
    \item Не забыть \texttt{\_\_sync\_synchronize()}, чтобы изменения внутри критической секции стали видны
    \item Отключить прерывания на время исполнения критической секции
}
\end{itemize}
}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация спинлока: aquire}
\begin{verbatim}
void acquire(struct spinlock *lk)
{
  pushcli();

  while(xchg(&lk->locked, 1) != 0)
    ;

  __sync_synchronize();
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile=singleslide]
\frametitle{Реализация спинлока: release}
\begin{verbatim}
void release(struct spinlock *lk)
{
  __sync_synchronize();

  // A real OS would use C atomics here.
  asm volatile("movl $0, %0" :
     "+m" (lk->locked) : );

  popcli();
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\end{document}

